痛苦是因為你有尊嚴

抗爭和激烈場面，是物理的，也是心理的。有朋友在前面被打，身上的瘀青反而說是其次，最要命是大亂過後，情緒像海水灌入沉船一樣席捲一切。

當中有憤怒、也有悲傷，有惶恐也有疑惑。前線抗爭者的肉體傷口可能會治癒，但內心的沙痕卻不會被撫平。

輿論世界觀察香港時事，通常只看物理和物質，而忽略心靈的維度。這些年來，香港內部的鬥爭，誰也不服誰，除了選舉利益之爭 （至2016年為止），有很多都是PTSD，創傷後壓力症候群。

那些年大大小小的街頭抗爭，都是基於一個死循環：
政府壓迫加大 > 和平遊行 > 政府當你無到 > 議案通過 > 主流社會「收拾心情」轉到下一個議題繼續爭取 > 政府壓迫加大 > 和平遊行 > 政府當你無到……

這個死循環令人很絕望，於是有人在中間插入，他們要在街頭上阻攔歷史的巨輪。

但抗爭者的行動，遭受很多安坐於後方和安穩的人批評，甚至聯同軍警一齊抓人，製造了很多人的PTSD。他們感受到的，同樣是悲憤和惶惑。晚至2016年之後，很多人還是要求他們「道歉」。後來有一些朋友就算有走人機會，都要留下坐牢，我懷疑當中有很多是為了向這些人證明，他是真心。這真心的代價，可大了。

我又認識另一些已經退出街頭運動的人。這些人是在前線衝過的，他們被大眾出賣和割席之後，那PTSD就基本上沒停過，他們的病徵是對社會時事的無止境的憤世嫉俗。對他們來說，所有事情都無用，而且等著被出賣。因為他們的個人經歷就是，一腔熱血跑出來，還要面對保守派的十面埋伏。街頭抗爭，只會被聰明的政客收割為選舉利益。

但這些人又不會真正離開，他們還是會不斷評論，想證明自己料事如神。也許他們內心覺得世界欠了他們一個公道。但這些人不會再有作用，或者能做甚麼，因為心理失調會將他們拖入黑暗。很不幸，這些人的病症有其理由，但事實上他們已經報廢，他們無法再相信任何正面的事，也無法建立甚麼。一旦變成這樣，就是感染者，要隔開，因為絕望是會傳染的。

但世界的殘酷，同時也是其希望，就是一代新人換舊人。近日那些都是年輕人，他們是一片空白的。我們自以為自己已很懂得年輕人的想法，但在街頭人物面前，也是甚麼也不懂。我們自以為已經很絕望、是時代最大的受害者，但我們也無法想像，那些十幾歲年輕人的內心是怎樣的沸騰。

不管是晚上還是一整天，他們就是不願走，散了又回來。他們既沒有六四一代的清場情結 （害怕解放軍鎮壓因而無法踏出安全社運一步，這當然也是1989年種下的古老PTSD），也沒有80後社運的嬉皮氣和儀式主義，也沒之後那群人的效率主義。近幾日的那些，是完全的新物種。

他們在鬧甚麼？似乎是想攻入立法會？但其實立法會甚至政府總部，也是空城，他們不斷做的，是維持前線壓力，直至無法再守候。在前面的人看來，這些人是自毀的。但他們的行動邏輯，又是通達過之前的人：他們了解自己的行動不會有立竿見影的效果，但他們無法遊行完就回家，然後聽到「立法會已通過逃犯條例修訂」，他們不想再遇到這種失敗，更多於在前線遭遇危險。有人說，出實彈也要留下來；有人說，被射擊也沒辦法吧？有人說，無論如何抗爭都沒用，不如死了去。

這些既是聽天由命，也是覺悟。

那晚還在街上的人，是拼死的了。你想顧他安全，也是勸不走的。幾年前很多人不了解這一點。如果一個人的靈魂已經沸騰到超過了肉身呢？那一晚根本很多人都在等，等極可怕的事降臨在他們身上。

我想提出的觀察是，經驗雖然令人明智，但也會綑綁住人，有時是一世的不見天日。他們會冷嘲熱諷，心裡甚至希望事情失敗。那樣就證明了失敗確實是必然，他們當初的失敗是非戰之罪，那內心的沙痕，才能被如此怪誕地撫平。

這些人是沒希望的了，但是後面的人還有。

歷史翻過一頁之後，會留下很多鐵屑，它們有時會變成阻礙世界繼續前進的路障。你和我有一天都會報廢。我們的經驗、智力，會有一天完全無法理解新形勢，就好像恐龍在牠的黃金時代再強大，也無法適應氣候完全改變的世界，之後就是小型的哺乳類動物橫行天下。

而現在可見的情況是，氣候變化，越演越烈，不同時期的物種之間的差距，越來越巨大。在某些時候，你智力的最大值，是承認自己無知；你對這世界最大的理解，是承認自己並不了解；你了解自己的唯一通道，是了解自己的苦難。

最近讀一些關於PTSD的文章，原來其中一個PTSD的病徵是，「經常覺得有可怕的事情即將發生」。原來那種如臨深淵、惶惶不可終日的感覺，不是真實，而是大腦無法處理某種創傷的失調反應。但我這幾日覺得解放軍下星期就會出動殺人，不知是也同染病了，還是過於悲觀。

這些日子，傷及很多人的靈魂，而且更難治療。但回過頭說，「回歸中國」整件事，不就是為我們留下了集體的PTSD嗎？個別說話老實的中國學者已經說過，國家抹除香港的過程，必然帶著很大痛苦。

我出去的時候，在火車上聽到一班老人在對話，說的無非就是，香港很太平很幸福，為甚麼要無風起浪；年輕人示威，只是太沒事做。

其實這類「論述」，我也認同一半。香港是一時殺不死人的。雖然年輕人置業和成家立室的機會，已經被一連串複雜牽涉中國和世界的經濟社會程序剝奪了 （所以你不知exaclty找誰算帳），但你還有吃的，還有用的，也許還能去下日本旅行，但你的內心就是有一股盲目的痛苦。

那感受，就是看見自己的文化、權利、社會環境被暴力入侵和改變，或者看見「本來是這樣」的東西，變成了別的異型，而這一切你又不得不接受，那自然產生惶恐和痛苦。這無煙的戰爭，雖然在物理上金錢上未必馬上波及你，但首先會吹襲人的靈魂。

很多人觀看這個問題，不知道要找年輕人問；知道了，還是用物理去想：因為年輕人無法上流、有土地問題……這些都沒有錯，都是社會現實，但不是這種拼死抗爭行為的終極原因。終極的原因，是認同、權利和文化之爭，而這些東西，無一是能夠觸摸到的實物。

半年前聽國族主義學者Liah Greenfeld的一個小講座，她講尊嚴，她問，你們感覺到尊嚴的時候，身體的反應是如何？又問，當你受辱的時候，身體又是甚麼感覺？有尊嚴，你感覺到欣快，很high；受辱，你感覺到心跳加速、胸悶、頭暈、有脫力感。這種情緒和生理反應，其實就是個人連結成國族時的自尊感，以及受打擊時的「民族屈辱」。

雖然當日的香港人沒有武器、沒接受過軍訓，但也是以死相搏，為甚麼？最終極的答案，就是香港人的國族自尊受挫。從民主承諾破滅，到本來的權利即將被剝奪。

國族情緒的反彈力很大。清人的民族屈辱，創造了作為神話的中華民族、作為機構的中華民國，並且繼續主導後來的中國。但研究香港的人，甚至香港人自己，大部份都不相信香港人已經形成一個國族。因而，他們對現場發生的事，只能歸於失語。試問如果不是，那究竟香港人在做甚麼？正是因為內部已經因緣具足，所以激烈抗爭才可能在沒有明顯領袖、在上一代抗爭者已經報廢的情況下繼續。

現在的心靈雞湯也很佛化、很印度教化，時常教人省察自己的內心。當你省察自己的內心，你看到甚麼？我看到痛苦。但痛苦是因為你有尊嚴，所以你知道自己為奴為婢、毫無保障，還有彈指就可被摧毀的事實。你感到痛苦，那證明你是長夜中還醒著的人。

公民社會時常愛說「要覺醒」，覺醒了是甚麼？覺醒了就是由People變成Nation。當你看見老老嫩嫩人手結成物資傳遞鏈、守望相助、幫人清洗雙眼……一切並不是為了自己，而是為一個公眾利益而奮鬥，難道那不是一個Nation誕生的現場？